\section{Tópicos Preliminares}
\subsection{Algoritmos}
\begin{frame}{Dado $\times$ Informação}
\begin{block}{Dado $\times$ Informação}
\alert{Dado} é um valor sem sentido completo. Por exemplo, 22 de
novembro é um dado, pois sozinha, esta data não possui significado.

Se dissermos que este é o dia do músico, agora temos uma
\alert{informação}. Pois estamos dando um contexto ao valor.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Tipos Primitivos}
Em computação, usamos os seguintes tipos de dados
\begin{block}{Tipos Primitivos de Dados}
\begin{itemize}
  \item Números
  \begin{itemize}
    \item inteiros;
    \item reais;
  \end{itemize}
  \item Caractere;
  \item Lógico;
\end{itemize}
\end{block}
Que podem gerar informação ou a construção de novos tipos de dados.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Constante $\times$ Variável}
\lstset{showspaces=false}
Um dado é dito \alert{constante} se seu valor NÃO muda ao longo do
tempo. Caso contrário, este dado é dito \alert{variável}.

Para diferenciar dados constantes do tipo \lstinline$caracter$,
usaremos aspas (dupas [\lstinline$" "$] ou simples
[\lstinline$' '$]) para delimitá-los. 

\lstset{showspaces=true}
O símbolo  \lstinline$ $ será usado para denotar um espaço em branco
quando precisarmos deixar claro a existência de tal espaço

\begin{block}{Exemplos}
\begin{itemize}
 \item Constantes
    \begin{itemize}
      \item 5
      \item \lstinline$"Proibido fumar"$
    \end{itemize}
 \item Variáveis
    \begin{itemize}
      \item A cotação do dólar
      \item o peso de uma pessoa
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Formação de Identificadores}
    \begin{block}{Identificador}
      Um \alert{identificador} é um ``nome'' usado para
      identificar\footnote{daí o nome} as variáveis. Algumas
      regras devem ser obedecidas.%\pause
      \begin{enumerate}
        \item Devem começar por caractere alfabético;%\pause
        \item Podem conter outros caracteres alfabéticos ou numéricos;%\pause
        \item Não podem conter símbolos especiais, com exceção do
                  símbolo de sublinhado,  como espaço branco,
                  asterisco (*), acentos gráficos etc.
      \end{enumerate}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Declaração de Variável}
Em um ambiente computacional, as informações são armazenadas em
variáveis que por sua vez ficam na \alert{memória} do
computador. Podemos pensar na memória como sendo um armário cheio de
gavetas . Cada variável (gaveta) na memória (armário) pode armazenar
apenas um valor por vez, sendo este valor de um dos tipos primitivos
citados anteriormente.

Para que possamos usar tais gavetas, precisamos reservá-las. Isto é
precisamos dar um nome (identificador) e dizer o tipo de dado que tal
gaveta vai armazenar.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Declaração de Variável}
Existem regras \alert{sintáticas} para se declarar variável (reservar
uma gaveta)
\begin{block}{Exemplo}
\begin{lstlisting}
inteiro: a, b;
real: x, y, z;
caracter: nome;
logico: c;
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Expressões Aritiméticas}
\begin{block}{O que são}
São aquelas que usam os operadores aritiméticos
\begin{itemize}
  \item[+] Adição; %\pause
  \item[-] Subtração; %\pause
  \item[*] Multiplicação; %\pause
  \item[/] Divisão; %\pause
  \item[pot] Potenciação;%\pause
  \item[rad] Radiciação;%\pause
  \item[div] Parte inteira da divisão;;%\pause
  \item[\%] Resto inteiro
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Operadores Aritiméticos}
\begin{block}{Observações}
\begin{itemize}
\item Estes operadores possuem uma ordem de \alert{precedência} (execução);%\pause
\item Parênteses podem ser usados para alterar esta ordem;%\pause
\item Também podemos usar parênteses ``desnecessários'' a fim de
  tornar mais fácil a leitura de nossos códigos;
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Precedência dos Operadores}
Os operadores aritiméticos são executados na seguinte ordem:%\pause
\begin{itemize}
  \item primeiro, parênteses mais internos;%\pause
  \item em seguida, potenciação e radiciação, na ordem em que aparecem;%\pause
  \item depois, multiplicação, divisão e resto (\lstinline$%$) na ordem em que
    aparecem;%\pause
  \item finalmente, adição e subtração na ordem em que aparecem;
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Operadores Aritiméticos}
A seguinte expressão
\begin{block}{}
\begin{lstlisting}
pot(5,2) - 4/2 + rad(1 + 3 * 5)/2
\end{lstlisting}
\end{block}
Será executada como segue %\pause
\begin{block}{}
\begin{lstlisting}
pot(5,2) - 4/2 + rad(1+15)/2 //multip.parent.mais interno
pot(5,2) - 4/2 + rad(16)/2 //soma do parent. mais interno
25 - 4/2 + 4/2 //potencia e radiciacao
25 - 2 + 2 // soma e subtracao
25
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exercícios}
\begin{itemize}
\item Resolva as seguintes expressões, onde \lstinline$a$,
  \lstinline$b$ e \lstinline$c$ são variáveis inteiras com valores 5,
  10 e -8 (respectivamente), e \lstinline$d$ é uma variável real com
  valor 1.5.
  \begin{enumerate}
    \item \lstinline$2 * a % 3 -c $
    \item \lstinline$rad(-2 * c) / 4$
    \item \lstinline$((20 div 3) div 3) + pot(8, 2)/2$
    \item \lstinline$(30 % 4 * pot(3, 3)) * -1$
    \item \lstinline$pot(-c, 2) + (d  * 10)/a$
  \end{enumerate}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Operadores Relacionais}
Utilizamos operadores relacionais para fazer comparações entre dois
valores de mesmo tipo primitivo. Os operadores que utilizaremos são
\begin{block}{Operadores Relacionais}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|l}
\hline\hline
Operador & Significado\\%\pause
\hline
    \lstinline$==$ & igual a;\\%\pause
\hline
    \lstinline$!=$ & diferente de;\\%\pause
\hline
    \lstinline$ >$ & maior que;\\%\pause
\hline
    \lstinline$>=$ & maior ou igual a;\\%\pause
\hline
    \lstinline$ <$ & menor que;\\%\pause
\hline
    \lstinline$<=$ & menor ou igual a;\\
\hline \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemplos}
\begin{block}{Exemplo}
1. \begin{lstlisting}
2 * 4 == 24/3
     8 == 8
        V
\end{lstlisting}
2. \begin{lstlisting}
15 % 4 < 19 % 6
     3 == 1
        F
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Operadores Lógicos}
\begin{block}{O que são?}
São operadores que retornam como resultado os valores verdadeiro ou
falso (\lstinline$True$ ou \lstinline$False$, respectivamete) de
acordo com uma expressão (proposição lógica) avaliada.
\end{block}%\pause
Os operadores lógicos utilizados aqui são
\begin{block}{Operadores Lógicos}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|l}
\hline\hline
Operador & Significado\\%\pause
\hline
\lstinline$not$ & negação\\%\pause
\hline
\lstinline$and$ & conjunção\\%\pause
\hline
\lstinline$or$ & disjunção\\
\hline
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Operadores Lógicos}
\begin{block}{Para que servem?}
\begin{itemize}
\item Os operadores lógicos \lstinline$and$ e \lstinline$or$ servem para
formar novas proposições lógicas a partir de duas proposições
existentes;%\pause
\item O operador lógico \lstinline$not$ inverte o valor de uma
  proposição lógica;
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Observação}
Uma \alert{proposição lógica} aqui será qualquer expressão que resulte
em verdadeiro ou falso. Assim, a expressão \lstinline$a == 3$ é uma
proposição lógica.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tabelas-Verdade}
\begin{block}{O que são?}
São as tabelas que fornecem os resultados de uma proposição lógica obtida a partir
dos operadores lógicos \lstinline$and$, \lstinline$or$ e \lstinline$not$
\end{block}%\pause

\begin{block}{Tabela-Verdade \lstinline$and$}
Sejam \lstinline$A$ e \lstinline$B$ proposições lógicas. Então,\\
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
\hline
\hline
\lstinline$A$ & \lstinline$B$ & \lstinline$A and B$\\%\pause
\hline
\lstinline$True$ & \lstinline$True$ & \lstinline$True$\\%\pause
\hline
\lstinline$True$ & \lstinline$False$ & \lstinline$False$\\%\pause
\hline
\lstinline$False$ & \lstinline$True$ & \lstinline$False$\\%\pause
\hline
\lstinline$False$ & \lstinline$False$ & \lstinline$False$\\
\hline
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Tabelas-Verdade}
\begin{block}{Tabela-Verdade \lstinline$or$}
Sejam \lstinline$A$ e \lstinline$B$ proposições lógicas. Então,
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
\hline
\hline
\lstinline$A$ & \lstinline$B$ & \lstinline$A or B$\\%\pause
\hline
\lstinline$True$ & \lstinline$True$ & \lstinline$True$\\%\pause
\hline
\lstinline$True$ & \lstinline$False$ & \lstinline$True$\\%\pause
\hline
\lstinline$False$ & \lstinline$True$ & \lstinline$True$\\%\pause
\hline
\lstinline$False$ & \lstinline$False$ & \lstinline$False$\\
\hline
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
%\end{frame}

\begin{block}{Tabela-Verdade \lstinline$not$}
Seja \lstinline$A$ uma proposição lógica. Então,
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
\hline
\hline
\lstinline$A$ & \lstinline$not A$\\%\pause
\hline
\lstinline$True$ & \lstinline$False$\\%\pause
\hline
\lstinline$False$ & \lstinline$True$\\
\hline
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemplos}
\begin{block}{Exemplos}
1. \begin{lstlisting}
2 < 5 e 15/3 ==5
   V  e 5 == 5
   V  e  V
      V
\end{lstlisting}
2. \begin{lstlisting}
F ou 20 div (18/3) != (21/3) div 2
F ou 20 div 6 != 7 div 2
F ou 3 != 3
F ou F
   F
\end{lstlisting}
\end{block}
\end{frame}

